### 2017.6.14

#### 问题描述

对于 $n$ 个非负实数 $x_1, \;x_2, \;...,\;x_n$，证明：

$$
x_1x_2\cdots x_n \leqslant \left( \frac{x_1 + x_2 + \cdots x_n}n \right)^n
$$

即基本不等式。

#### 解决方案

我是在《具体数学》一书的习题上看到的，居然可以用反向归纳法，只能表示我这种菜鸡根本想不出来。

首先 $n = 1$ 时显然，就不再考虑了。

其次，根据初中知识，$(x_1 + x_2)^2 - 4x_1 x_2 = (x_1 - x_2)^2 \geqslant 0$，我们可以得到 $n = 2$ 时的结论。

接下来就比较机智了，首先如果对于 $n$ 成立，那么对于 $2n$ 也成立。我们可以考虑 $2n$ 时的不等式，是这样子的（现在还不成立）：

$$
x_1x_2\cdots x_{2n} \leqslant \left({x_1 + x_2 + \cdots x_{2n} \over 2n}\right)^{2n}
$$

既然是要倍增，于是试着分成两组 $y_1,\ y_2,\ ...,\ y_n$ 和 $z_1,\ z_2,\ ...,\ z_n$：

$$
\begin{aligned}
y_i & = x_i \\
z_i & = x_{n + i}
\end{aligned}
$$

令 $Y = y_1 + y_2 + \cdots + y_n$、$Z = z_1 + z_2 + \cdots + z_n$。因为基本不等式对于 $n$ 成立，于是有：

$$
\begin{aligned}
y_1y_2\cdots y_n & \leqslant \left({y_1+y_2+\cdots+y_n\over n}\right)^n = (Y/n)^n \\
z_1z_2\cdots z_n & \leqslant \left({z_1+z_2+\cdots+z_n\over n}\right)^n = (Z/n)^n
\end{aligned}
$$

又因为基本不等式对 $n = 2$ 成立，于是：

$$
\begin{aligned}
x_1x_2\cdots x_{2n} & = y_1y_2\cdots y_nz_1z_2\cdots z_n \\
& \leqslant (Y/n)^n(Z/n)^n \\
& = ((Y/n)(Z/n))^n \\
& \leqslant \left(\left({Y/n + Z/n \over 2}\right)^2\right)^n \\
& = \left({Y+Z\over 2n}\right)^{2n} \\
& = \left({x_1+x_2+\cdots+x_{2n}\over 2n}\right)^{2n}
\end{aligned}
$$

上面第二个不等号用了 $n = 2$ 的基本不等式。至此，我们成功的从 $n$ 推到出了 $2n$。

最后一步就是反向数学归纳法证明。假设现在 $n$ 是成立的，那么需要证明 $n - 1$ 也是成立的。这个证明非常简单，只需要令 $x_n$ 为 $E = \left(\sum_{k=1}^{n-1}x_k\right) / (n - 1)$，就可以发现：

$$
\begin{aligned}
x_1x_2\cdots x_{n-1}E &\leqslant \left( {x_1 + x_2 + \cdots + x_{n - 1} + E \over n} \right)^n \\
x_1x_2\cdots x_{n-1}E &\leqslant \left( {(n - 1)E + E \over n} \right)^n \\
x_1x_2\cdots x_{n-1}E &\leqslant E^n \\
x_1x_2\cdots x_{n-1} &\leqslant E^{n-1} \\
x_1x_2\cdots x_{n-1} &\leqslant \left( {x_1 + x_2 + \cdots + x_{n - 1} \over n - 1} \right)^{n - 1}
\end{aligned}
$$

因此对于 $n - 1$ 也是成立的。

最后综合一下，如果要想证明 $n > 2$ 成立，只需要从 $m = 2$ 开始，倍增 $m$ 直到 $m \geqslant n$，然后反向归纳到 $n$ 即可。因此基本不等式对于所有正整数 $n$ 均成立。
